1969年的[513事件發生後](../Page/513事件.md "wikilink")，當時的[马来西亚首相](../Page/马来西亚首相.md "wikilink")[敦拉薩領導的政府於](../Page/阿都拉萨.md "wikilink")1970年提出了**新經濟政策**（；）。旨在改變[馬來人和其他種族之間的社會和經濟鴻溝](../Page/馬來人.md "wikilink")，這個以種族為劃分界線的社會改造計畫被认为是个雄心勃勃但同時也極具爭議性的政策，新經濟政策在1990年撤销后，由[國家發展政策](../Page/國家發展政策.md "wikilink")（）所取代。

## 歷史

在[英殖民时代](../Page/大英帝国.md "wikilink")，馬來人在社会、政府职务与就业上皆拥有一定的优先權，當[馬來亞聯合邦在](../Page/馬來亞聯合邦.md "wikilink")1957年宣佈獨立后，[联邦宪法中拟定了](../Page/马来西亚宪法.md "wikilink")[第153條文](../Page/马来西亚宪法第153条款.md "wikilink")，内容阐明[最高元首为马来子民](../Page/马来西亚最高元首.md "wikilink")（Orang
Melayu）及[土著保障其马来西亚公民的社会地位及特权](../Page/马来西亚土著.md "wikilink")。[瑞德委員會在起草该条文时也声明在適當時候](../Page/瑞德委員會.md "wikilink")，马来人特权将逐步減少並最終停止。

在1963年，馬來亞联合邦與[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[沙巴和](../Page/沙巴.md "wikilink")[砂拉越组成馬來西亞后](../Page/砂拉越.md "wikilink")，新制定的憲法中保留第153條文，并将土著的定义擴大到包括[沙巴原住民和](../Page/沙巴.md "wikilink")[砂拉越原住民](../Page/砂拉越.md "wikilink")。由於聯邦政府与新加坡政府针对马来人特权课题發生爭執，双方关系日趋紧张，促使新加坡在1965年脫離聯邦独立。\[1\]瑞德委員會明確指出，第153條文的目的主要是消除马来西亚华人和马来人之间经济分配的不平衡，然而在馬來西亞獨立后，土著所占的经济份額並沒有大幅度的增加；至1970年估计土著只占有2.4%的經濟份额，其他绝大部份都掌握在华人和外国人的手中。\[2\]在1969年期間，马来人与华人之间的摩擦达到了顶点，在是年5月13日爆发種族騷亂事件。

## 新經濟政策的發起

在發生暴亂后，联邦政府宣佈進入緊急狀態，同时国會也宣佈暫停运作，由敦拉薩领导成立了一个[全國行動委員會](../Page/全國行動委員會.md "wikilink")，该委员会闡明将通过快速经济增長以增加马来人在经济上所占的配额。在1971年国會重新召開后，敦拉薩正式接任首相的职务，并在同年宣佈新经济政策修正案，同时以煽動法令禁止討論、修正或廢除包括第153条文在内的憲法，該修正案獲得通過后保留时至2006年。\[3\]

## 目標

新經濟政策闡明的目標消除貧困和重整經濟結構，以平衡各種族之間的經濟差異。最初的提出的目標把土著:非土著:外國人的經濟比率由2.4:33:63調整至30:40:30。

## 影响

新经济政策使得在马来西亚开始推行固打制，对[马来人与土著](../Page/马来人.md "wikilink")（[原住民](../Page/原住民.md "wikilink")）以外的族群（如[华人与](../Page/华人.md "wikilink")[印度社群](../Page/印度人.md "wikilink")）的一种差別待遇。其中这项制度涵盖[大学学位固打制](../Page/大学.md "wikilink")、[奖学金固打制](../Page/奖学金.md "wikilink")、土著[房屋固打制](../Page/房地产.md "wikilink")、公共工程固打制等。固打是英文“quota”（[配額](../Page/配額.md "wikilink")）[音譯而來的詞](../Page/音譯.md "wikilink")\[4\]。

  - [大马教育固打制的争议 | 光华日报](http://www.kwongwah.com.my/?p=316726)
  - [凯利挑战马来人固打制引争议 |
    联合早报](http://www.zaobao.com.sg/realtime/world/story20170421-751571)
  - [数地区固打渐收紧．非土著买房更贵？ - 新闻 | 星洲网 Sin Chew
    Daily](http://www.sinchew.com.my/node/1385269)
  - [巫程豪．种族固打制和经济开放 - 观点 | 星洲网 Sin Chew
    Daily](http://www.sinchew.com.my/node/226686)
  - [绩效为名，固打（垄断）为实？ -
    e南洋商报](http://www.enanyang.my/news/20130729/%E7%BB%A9%E6%95%88%E4%B8%BA%E5%90%8D%EF%BC%8C%E5%9B%BA%E6%89%93%EF%BC%88%E5%9E%84%E6%96%AD%EF%BC%89%E4%B8%BA%E5%AE%9E%EF%BC%9F/)
  - [「大學錄取新生比固打制更固打」 | 東方網 |
    馬來西亞東方日報](http://www.orientaldaily.com.my/s/33752)

## 相關條目

  - [馬來人的困境](../Page/馬來人的困境.md "wikilink")
  - [马来人至上](../Page/马来人至上.md "wikilink")
  - [马来西亚马来人](../Page/马来西亚马来人.md "wikilink")

## 脚注

[category:马来西亚历史](../Page/category:马来西亚历史.md "wikilink")

[Category:马来西亚经济](../Category/马来西亚经济.md "wikilink")
[Category:各国歧视问题](../Category/各国歧视问题.md "wikilink")

1.  Ooi, Jeff (2005). ["Social Contract: 'Utusan got the context
    wrong'"](http://www.jeffooi.com/archives/2005/08/the_nst_should.php)
    . 2005年11月1日查阅.
2.  Ho, Andy (Aug. 6, 2005). ["Reviving NEP, Umno's race card,
    again?"](http://carboncopy.rubeus.org/info/RevivingNEP-STI_article.pdf)
    . 海峡时报.
3.  Means, Gordon P. (1991). Malaysian Politics: The Second Generation,
    8, 14, 15, 23–27页 牛津大学出版社 ISBN 0-19-588988-6.
4.